%!TEX root = ../Presentation.tex

\title{ELE747 - COURS 3 \texorpdfstring{\\}{} Filtrage spatial}
\author{Jean-François Pambrun\texorpdfstring{\\}{} {\it École de technologie supérieure}\texorpdfstring{\\}{}}
\date{Hiver 2013}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{hyperref}

\begin{document}
\begin{frame}[plain]\mytitlepage\end{frame} 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 

\begin{frame}{Retour sur la séance précédente}
  \begin{itemize}
    \item Relation entre les pixels
    \begin{itemize}
      \item Voisinage ${N_4}$, ${N_8}$, ${N_d}$
      \item Connexité (8- 4- m-) connectée
      \item Régions, frontières et région adjacente
      \item Chemin
      \item Distance euclidienne($D_e$) / city-block($D_4$) / chessboard($D_8$)
    \end{itemize}
    \item Opérations de base
    \begin{itemize}
      \item Inverse
      \item Logarithme / Exponentielle
      \item Étirement de contraste
    \end{itemize}
    \item Histogramme et égalisation d'histogrammes
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Transformations géométriques}
\subsection{Introduction}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  Les \textbf{Transformations géométriques} sont des opérations qui agissent sur l'ensemble de l'image en modifiant les coordonnés des pixels.\\ ~ \\
  Les transformations affines que nous allons voir permettent les opérations suivantes :
  \begin{itemize}
    \item Mise à l'échelle
    \item Rotation
    \item Translation
    \item Cisaillement
  \end{itemize}
  Cette approche requiert deux étapes :
  \begin{itemize}
    \item Transformation des coordonnées
    \item Interpolation des pixels
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Matrice de transformation}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  Considérant la transformation exprimé sous la forme $(x,y) =T\lbrace (v,w)  \rbrace $ avec $(v,w)$ les coordonnées de l'image originale, la matrice de transformation à la forme générale suivante:
  \[
  \begin{bmatrix}
    x & y & 1
  \end{bmatrix}
  = 
  \begin{bmatrix}
    v & w & 1
  \end{bmatrix}
  T
  =
  \begin{bmatrix}
    v & w & 1
  \end{bmatrix}
  \begin{bmatrix}
    t_{11} & t_{12} & 0 \\
    t_{21} & t_{22} & 0 \\
    t_{31} & t_{32} & 1
  \end{bmatrix}
  \]
  Qu'on peut réécrire :
  \[
  x= t_{11} v +t_{21} w + t_{31}
  \]
  \[
  y= t_{12} v +t_{22} w + t_{32}
  \]
  Cette technique peut être généralisé à $N$ dimensions avec une matrice de transformation de $N+1 \times N+1$.
  (c.-à-d. pour transformer des coordonnés $3D$ la matrice devra avoir $4\times4$)
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \insertFigure{8cm}{figure23.png}{Opération possibles avec la matrice de transformation (DIP T2.2)}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  En pratique, cette équation peut être appliquée de deux façons :
  \begin{itemize}
    \item Forward mapping
    \begin{itemize}
      \item Application directe de la formule précédente
      \item Désavantage : plusieurs pixels de l'image originale peuvent correspondre à plusieurs pixels dans l'image transformée. \\ Quelle valeur devrait-on garder?
    \end{itemize}
    \item Inverse mapping
    \begin{itemize}
      \item Parcours les pixels de l'image transformée pour établir la correspondance de l'image originale avec $(v,w) =T^{-1} (x,y)$.
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
\section{Filtrage spatial}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
\subsection{Introduction}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  Le \textbf{filtrage spatial} permet d'assigner un pixel $g(x,y)$ en traitant le voisinage $v(x,y)$ dans l'image originale $f(x,y)$ avec une opération prédéfinie $w$. En supposant une opération ($w$) de $3\times3$:
  \begin{columns}[c] 
    \column{.5\textwidth} 
    \begin{eqnarray*}
      g(x,y) &=& w(-1,-1)f(x-1,y-1)+\\
      && w(-1,0)f(x-1,y)+\\
      && ...+\\
      && w(0,0)f(x,y) +\\
      && w(1,1)f(x+1,y+1)
    \end{eqnarray*}
    \column{.5\textwidth}
    \insertFigure{5cm}{figure3.png}{Un voisinage $v(x,y)$ de taille $3\times3$ (DIP3.1)}      
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \begin{itemize}
  \item Par convention le centre du filtre est appliqué au pixel $(x,y)$ de $f$
  \begin{itemize}
    \item Si la taille du filtre est paire, on doit spécifier($\cdot$) sur quel pixel il doit être appliqué. On peut ensuite ajouter de zéro pour le rendre impair.
  \end{itemize}
  \item Pour un masque de dimension $m \times n$ en considérant $m=2a+1$ et $n=2b+1$ l'équation devient  
    $$\displaystyle g(x,y) =\sum_{s=-a}^{a}\sum_{t=-b}^{b}w(s,t)f(x+s,y+t) $$
  \item Quoi faire lorsque $x+s$ ou $y+t$ sont $<0$ ou déborde de l'image?
    \begin{itemize}
    \item zero-padding : considérer des valeurs zéro
    \item padding symétrique : considérer que le signal se répète de façon symétrique (miroir)
    \item padding périodique : considérer que le signal se répète de façon périodique 
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \insertFigure{7cm}{figure1.png}{Filtrage spatial avec un masque $3\times3$ (DIP3.28)}  
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
\subsection{Corrélation et Convolution}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  La \textbf{corrélation} et la \textbf{convolution} sont deux concepts importants à ne pas confondre en filtrage spatial.
  \begin{itemize}
  \item La corrélation consiste à déplacer le masque du filtre sur l'image en calculant la somme du produit de chaque endroit.
  \item La convolution est très semblable, mais le masque est appliqué avec une rotation de $180 ^{\circ}$.
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
\subsection{Mécanique de convolution}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  \insertFigure{9cm}{figure2.png}{Corrélation et convolution 1D (DIP3.29)}  
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 

\begin{frame}{\insertsubsection}
  La corrélation est notée :
  \[
  w(x,y)\smallstar f(x,y) =\sum_{s=-a}^{a}\sum_{t=-b}^{b}w(s,t)f(x+s,y+t)  ~~~ \forall x,y
  \]
  
  La convolution est notée :
  \[
  w(x,y)\filledstar f(x,y) =\sum_{s=-a}^{a}\sum_{t=-b}^{b}w(s,t)f(x-s,y-t) ~~~ \forall x,y
  \]
  Dans cette représentation $f$ est inversé pour adhérer à la convention 
  $$(f * g )(t)\stackrel{\mathrm{def}}{=}\ \int_{-\infty}^\infty f(\tau)\, g(t - \tau)\, d\tau$$
  plutôt que $w$. De façon générale, même en convolution on travaille avec forme du haut; on effectue simplement une rotation de $180 ^{\circ}$ sur $w$ au préalable (c.-à-d. $\sum_{s=-a}^{a}\sum_{t=-b}^{b}w(-s,-t)f(x+s,y+t)$).
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 

\begin{frame}{\insertsubsection}
  Dorénavant, par simplicité nous utiliserons la notation 
  
  \[
  w(x,y)\smallstar f(x,y) =\sum_{s=-a}^{a}\sum_{t=-b}^{b}w(s,t)f(x+s,y+t)  ~~~ \forall x,y
  \]
  et
  
  \[
  w(x,y)\filledstar f(x,y) =\sum_{s=-a}^{a}\sum_{t=-b}^{b}w(-s,-t)f(x+s,y+t) ~~~ \forall x,y
  \]
  sachant que $w(-s,-t)$ est strictement équivalent à une rotation de $180 ^{\circ}$.
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
\subsection{Exemples 2D}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  \insertFigure{7cm}{figure4.png}{Corrélation et convolution 2D (DIP3.30)}  
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
\subsection{Représentation vectorielle}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \insertFigure{2.5cm}{figure5.png}{Représentation d'un masque $3\times3$ (DIP3.31)}  
  La corrélation peut être \textbf{représentée sous forme vectorielle} : $R=w_1z_1+w_2z_2+..+w_{mn}z_{mn}=w^Tz$
  où $z$ est l'ensemble de pixel $m \times n$ de $f$ centré sur $(x,y)$. Le résultat $R$ est placé dans $g$ aux coordonnés $(x,y)$. \\~\\
  Le contenu et la taille de $w$, appelé noyau de convolution (ou convolution kernel ou kernel filter), détermine le comportement du filtre.  
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
\subsection{Types de filtres}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  Les filtres spatiaux sont généralement classés dans l'une des deux catégories suivantes :
  \begin{itemize}
  \item Filtres \textbf{passe-bas} (Smoothing filters) \\
    élimine ou atténue les composantes hautes fréquences  
    dans le domaine fréquentiel (atténue les détails)
    , effectue un lissage de l'image et diminue le bruit 
  \item Filtres \textbf{passe-haut} (Sharpening filters) \\
    atténue ou élimine les composantes basses fréquences dans le 
    domaine fréquentiel et accentue les contours et les détails 
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
\section{Filtre passe-bas}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
\subsection{Moyenneur}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  \insertFigure{4cm}{figure7.png}{Moyenne sur plusieurs images (DIP2.26)}  
  On a déjà remarqué qu'il était possible de réduire le bruit en moyennant plusieurs images de la même scène si le bruit est indépendant. \\~\\
  Qu'est qu'on peut faire lorsqu'on dispose que d'une seule image?
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  Une image seule peut être traitée avec le \textbf{moyennage local}.
  \insertFigure{4cm}{figure8.png}{Moyenne locale $3 \times 3$}  
  Contrairement au moyennage d'images, cette technique affecte le contenue de l'image qui est donc légèrement détériorée.\\
  Dans ce cas, l'expression du filtre est : 
  \[g(x,y)=\frac{f(x-1,y-1)+f(x,y-1)+...+f(x,y+1)+f(x+1,y+1)}{9}\]
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  Sous la forme vectorielle :
  \[R= \frac{z_1+z_2+z_3+..+z_{mn}}{mn}\]
  Ou encore, sous forme matricielle :
  \begin{align*}
    w_{3 \times 3}=\frac{1}{9} \times
    \begin{array}{|c|c|c|}\hline
      1 & 1 & 1 \\ \hline
      1 & 1 & 1 \\ \hline
      1 & 1 & 1 \\ \hline
    \end{array}
    & &
    w_{5 \times 5}=\frac{1}{25} \times
    \begin{array}{|c|c|c|c|c|} \hline
      1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\ \hline
      1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\ \hline
      1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\ \hline
      1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\ \hline
      1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\ \hline
    \end{array}  
  \end{align*}
  La somme de $w$ est typiquement égal à $1$ pour conserver le même niveau d'intensité en sortie.
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  Les applications du filtre moyenneur sont :
  \begin{itemize}
  \item Atténuer les détails \\ Utilisé lors que l'information désirée se trouve surtout dans la structure de l'image ou les objets de grande taille
  \item Réduction de bruit \\ Le bruit haute-fréquence est éliminé par la caractéristique passe-bas du filtre moyenneur.
  \end{itemize}
  \insertFigure{9cm}{figure9.png}{Application du filtre moyenneur : a) Image originale b) Image bruitée c) filtre $3 \times 3$, d) filtre $5 \times 5$}  
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \insertFigure{9cm}{figure10.png}{Réponse fréquentielle du filtre moyenneur : a) $3 \times 3$ b) $5 \times 5$ c) $9 \times 9$ }  

  \begin{columns}[c] 
    \column{.5\textwidth}  
    En observant la réponse fréquentielle, on constate :
    \begin{itemize}
    \item que plus $m \times n$ est élevé, plus la réponse fréquentielle devient étroite
    \item qu'elle contient des lobes latéraux indésirables
    \end{itemize}
    \column{.5\textwidth}  
    \insertFigure{5cm}{figure11.png}{Réponse fréquentielle 2D}  
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  La réponse fréquentielle peut être améliorée donnant une plus grande importance au pixel central :
  \[
  w_{lp}=\frac{1}{44} \times
  \begin{array}{|c|c|c|c|c|}\hline
    1 & 1 & 2 & 1 & 1 \\ \hline
    1 & 2 & 3 & 2 & 1 \\ \hline
    2 & 3 & 4 & 3 & 2 \\ \hline
    1 & 2 & 3 & 2 & 1 \\ \hline
    1 & 1 & 2 & 1 & 1 \\ \hline
  \end{array}
  \]
  \insertFigure{7cm}{figure12.png}{Réponse fréquentielle a) $w_{5 \times 5}$ b) $w_{lp}$}  
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \insertFigure{9cm}{figure13.png}{Image filtrée avec a) $w_{5 \times 5}$ a) $w_{lp}$}  
  L'image filtrée avec $w_{lp}$ conserve plus de détail et le bruit semble quand même bien atténué.
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
\subsection{Filtre gaussien}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  Les \textbf{filtres gaussiens} :
  \begin{itemize}
  \item ont la particularité de ne pas produire les oscillations indésirables puisque la réponse impulsionnelle d'un filtre gaussien est aussi une gaussienne.
  \item Un filtre gaussien 2D est défini de la façon suivante  :
    $$ w(x,y) =\frac{1}{2\pi \sigma^2} e^{-\frac{x^2 + y^2}{2 \sigma^2}} $$
  \item par exemple, pour un filtre de dimension $5 \times 5$ avec $\sigma=1$ :
    \[
    w_{gauss}=
    \begin{array}{|c|c|c|c|c|}\hline
      0.003 & 0.013 & 0.219 & 0.013 & 0.003 \\ \hline
      0.013 & 0.059 & 0.098 & 0.059 & 0.013 \\ \hline
      0.219 & 0.098 & 0.162 & 0.098 & 0.219 \\ \hline
      0.133 & 0.059 & 0.098 & 0.059 & 0.133 \\ \hline
      0.003 & 0.013 & 0.219 & 0.013 & 0.003 \\ \hline
    \end{array}
    \]
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  Exemple de filtre gaussien:
  \insertFigure{9cm}{figure14.png}{Filtre gaussien avec taille de 5,7,9 et $\sigma$ 1 et 2}  
\end{frame}


\begin{frame}{\insertsubsection}
  Les filtres gaussiens ont une bien meilleure réponse fréquentielle. 
  La figure suivante montre à gauche un moyenneur $5 \times 5$ et à droite une gaussienne avec $s=5$ et $\sigma=1$ 
  \insertFigure{9cm}{figure15.png}{a) moyenneur $5 \times 5$ b)gaussien $5 \times 5$ avec $\sigma=1$}  
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \insertFigure{9cm}{figure16.png}{}  
  \insertFigure{9cm}{figure17.png}{a) moyenneur $5 \times 5$ b)filtre $w_{lp}$ mettant en valeur le pixel central c)gaussien $5 \times 5$ avec $\sigma=1$}  
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  La figure suivante montre l'impact de $\sigma$ sur la réponse fréquentielle.
  \insertFigure{9cm}{figure18.png}{a)$\sigma=0.5$ b)$\sigma=1$ c)$\sigma=2$ b)$\sigma=3$}  
  \begin{itemize}
    \item Les deux derniers cas commencent à avoir des oscillations indésirables parce que la valeur de sigma est trop grande pour le support de $5 \times 5$ ce qui créer une discontinuité. Il faudrait donc augmenter la taille du filtre.
  \end{itemize}
\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
\subsection{Filtre médian}
\begin{frame}{\insertsubsection}
  Enfin, il existe un troisième type de passe-bas qui est largement utilisé soit le \textbf{filtre médian}
  \begin{itemize}
  \item Il ne s'agit cependant pas d'un filtre linéaire et il ne peut donc pas être appliqué avec la convolution.
  \item Il consiste simplement à calculer la valeur médiane du voisinage de chaque pixel de l'image à traiter.
    \begin{itemize}
    \item la valeur médiane est le point milieu de l'ensemble ordonné formé par le pixel à traiter et son voisinage.
    \item en pratique il suffit d'ordonner les valeurs dans un ordre croissant et de conserver la valeur centrale
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{\insertsubsection}
  Par exemple :
  \insertFigure{9cm}{figure19.png}{Calcul du filtre médian}  
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  \insertFigure{9cm}{figure20.png}{Résultats du filtre médian A) Original B) $3\times3$ C) $5\times5$ D) $7\times7$}  

  On remarque que :
  \begin{itemize}
  \item Le bruit (salt \& pepper) est complètement disparu
  \item Les contours sont préservés même pour le filtre $7\times7$
    \begin{itemize}
    \item Utile comme prétraitement pour la détection de contours
    \end{itemize}
  \item Les détails hautes fréquences sont très atténués
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsubsection}
  Quelques exemples de filtre passe-bas ; de haut en bas : image originale, 
  filtrée avec moyenneur $5\times 5$, filtré avec gaussien $5\times 5$ et $\sigma=1.5$, filtré avec médians $5\times 5$.
  \insertFigure{8cm}{figure21.png}{Exemples de filtres passe-bas}  
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
\subsection{Autres filtre passe-bas}                           
\begin{frame}{\insertsubsection}
  Il existe une multitude d'\textbf{autres filtres passe-bas}. Le filtre conservateur, par exemple, force une réponse bornée par la valeur des voisins :
  \insertFigure{9cm}{figure22.png}{Exemples de filtre passe-bas}  
  Dans cet exemple, le minimum de $8$ voisins est $3$ et le maximum $6$, comme la du pixel traité est $9$ elle est ramenée a $6$.
\end{frame}

\end{document}


%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../Presentation"
%%% End: 
